中共加強「數據維穩」迎2019 中國經濟風暴將至

2018年，美中貿易戰的隆隆砲火震驚世界，也迫使中國經濟的諸多潛伏病灶紛紛現形。如今，2018年即將走入尾聲，在新的2019年裏，中國經濟前景是吉是凶？是福是險？

在中美貿易戰陰雲籠罩之下，中共中央經濟工作會議12月19日至21日在北京舉行，會上首次承認經濟形勢「變中有憂」，外部環境複雜嚴峻，經濟面臨下行壓力；又重申「六穩」（穩就業、穩金融、穩外貿、穩外資、穩投資、穩預期）等現行政策。

而從中共官方近日加強經濟數據「維穩」，已透射出中國經濟正處於風雨飄搖的真相。

美中貿易戰衝經濟數據
中共國家統計局指，今年的GDP增長率，從前兩季度的6.8%、6.7%，下滑至第三季度的6.5%。不過，這些數字被廣泛質疑高估。

被認為是經濟先行指標的製造業採購經理人指數（PMI），11月降至50.0，是自2016年7月以來新低，正好落在製造業擴張或衰退的分水嶺上。但中、小型企業的PMI分別降至49.1和49.2，陷入衰退。

11月份工業產值增長放緩至5.4%，是2016年初以來的最低水平。11月的消費零售額增長僅8.1%，創15年來最低。

不過，外界普遍認為經濟下滑的實際情況很可能遠高於此，因為中共官方的經濟數據正在嚴重造假。

中共GDP數據涉嚴重造假
中國人民大學教授、國際貨幣研究所副所長向松祚日前在一場論壇上透露驚人內幕，他從官方一個非常重要機構的內部研究小組得知，今年的GDP實際增速到目前為止是1.67%；如果採用另外一種測算方法，則GDP增長是負值。

巧合的是，向松祚給出的數據，與此前在民間流傳的幾項GDP測算數據相去不遠。

不僅GDP造假，勞工失業的數據也疑點重重。

官方稱，今年1-11月份，全國城鎮新增就業1,293萬人，比上年同期增加13萬人，「就業形勢好於預期」。

稱740萬人「返鄉就業」掩蓋企業倒閉下失業潮
然而，10月22日，「網易」刊出報道稱，受到貿易戰衝擊，今年上半年國內已有504萬家企業倒閉，失業人數超過200萬。

而中共農業農村部11月突然宣稱，中國目前有740萬人回到農村、「返鄉創業」，被質疑是當局對失業返鄉潮的美化說詞，反而自曝失業問題嚴重。

此外，近期中國各省相繼傳出徵才招工消息大量銳減，就連阿里巴巴、百度、騰訊、京東等標誌性企業也紛紛減少徵才。

加上今年大學高校畢業生超過820萬人，創歷年新高。就業市場僧多粥少，實際就業情況，恐怕與當局數據相去甚遠。

這些數據，或許看來令人觸目驚心，但更令人憂慮甚切的是，官方已經下令，禁止公佈部份重要經濟信息。

粵浙蘇三省不准發佈PMI
廣東是中國第一經濟大省，也是全國最重要的製造業中心，包括騰訊、華為、中興、富士康等企業均雲集於此。但從11月起，國家統計局以「違反規定」為由，不准廣東省發佈PMI數據。

由於廣東PMI自今年4月以來，便每況愈下，甚至跌破50的經濟榮枯分水嶺，或許因此招來當局禁令，避免對外洩漏經濟實情。

除了廣東，江蘇與浙江兩個製造業與貿易經濟大省，也被統計局下令不得私自發佈PMI數據，更令外界擔憂中國製造業的經濟實況。

而廣東PMI數據「被消失」前，自5月以來，中共官方公佈的全國整體PMI數據，竟一路高於全國經濟「領頭羊」的廣東省。這個「穿幫」現象引發外界強烈質疑，過去大半年來，官方數據已經摻入太多水份。

報道設限 啟動「數據維穩」
中共為了「維穩」經濟數據，不僅對各省政府下禁令，媒體與企業亦受到限制。今年9月，當局下達命令至各媒體，要求管控六項經濟話題的報道，包括地方政府債務風險、美中貿易戰的影響、顯示經濟放緩的數據、消費者信心下降、人民生活困難、物價上漲等。

不僅如此，貿易戰開打後，大批中外企業相繼撤離中國、轉移陣地避險。

但不少企業透露，「投資容易撤資難」。目前申請關廠撤離中國，不僅要遭到當局嚴厲查稅，「從開工第一天查到停工那一天」，而且整個申請程序曠日廢時，匯出資金也受到刁難、一再拖延，質疑當局是刻意藉此護盤外匯儲備數據與就業數據。

2019展望悲觀 龐大債務構築金融風險
展望2019年，中國經濟，堪稱處處危機。威脅最強大、甚至高於貿易戰的「未爆彈」，是巨額債務。

根據中共十一屆全國人大財經委副主任賀慳透露，中國地方政府債務總額超過40萬億人民幣；而標準普爾全球評級（S&P Global Ratings）在10月發佈報告稱，中國地方政府未申報的隱性債務，估計在人民幣30萬億元到40萬億元之間。

換句話說，光是地方政府欠下的債務，幾乎相當於中國去年一整年的GDP產值。設若出現大規模的債務違約，將直接重創銀行金融體系，可能觸發系統性金融風險。

此外，企業債務也不容小覷。

據當局統計的保守數字，今年以來，大陸民企的債務違約金額已經增至674億人民幣，相當於去年一整年的4倍，實際金額可能高過於此。企業債務違約的與日俱增，也日益加重中國金融體系風險。

股樓急速崩跌 增泡沫風險
另外，股市與房市的快速崩跌，可能導致「脫實向虛」的經濟泡沫破裂。

向松祚指，今年中國股市已有83隻股票市值跌破93%，1,018隻股票跌破80%，2,125隻股票跌幅約七成，還有3,150隻股票腰斬，這等場景已經堪比1929年華爾街股市大崩盤。

至於中國房市，受到中國經濟下挫影響，包括萬科、碧桂園、恆大等地產集團今年銷售業績一路下滑；加上融資槓桿的債務壓力，甚至不得不推出「買一套送一套」或大幅打折等手法來促銷。

雪上加霜的是，中國國際金融股份有限公司日前發表報告指，明年中國房市基本面將面臨衰退，房屋銷售、投資、新屋開工等都將大幅下滑。這意味著，中國房市將面臨更嚴峻的泡沫化壓力。

然而，市調機構Dealogic警告，明年中國地產開發商的到期債務金額，高達人民幣3,850億元。會不會引發另一波大規模的債務違約與金融風險？引發諸多疑慮。

與此同時，中國家庭債務也日益沉重，特別是在經濟下滑、失業上升、收入減少的大環境下更為險峻。根據中共央行統計，個人住房貸款的債務金額達到24.97萬億人民幣。

一旦失業潮波及大量民眾，或者房價大跌導致民眾資產大貶，引發大規模的房貸違約潮，也很可能進一步壓垮房市，觸發金融與經濟崩跌。

還有美中貿易戰帶來的出口貿易衰退、企業外移或倒閉、規模性失業、消費衰退以及產業結構性轉型失敗等因素，也都將為中國帶來規模難以估算的龐大風險與壓力。

故而，近日，世界銀行與國際貨幣基金組織（IMF）也相繼下調對中國明年的經濟預測。不少政商名人與投資專家也相繼警告，倘若中方無法妥善貿易戰與債務問題，很可能在2019年引發中國版的金融海嘯。

不難預見，2019年中國經濟前景相當嚴峻，危機四伏。

外間分析認為，倘若中共依然不顧中國百姓生活安危，一味封鎖信息、操控資訊、造假數據，加深經濟與市場的不透明度，不但無法達成維穩目的，還可能製造另一層人為的政治風險，加重中國社會與金融體系的負荷，最終加速種種危機突然提前爆發。◇

【分析：數據造假為了四項目的】
分析認為，從官方、媒體以至民間，中共正全面展開大規模的經濟數據造假、封鎖與維穩行動，其目的至少有四個：

一、粉飾太平，避免恐慌加劇。當局有意通過媒體向國內外「報喜不報憂」，避免民間廣泛了解經濟困境，加劇恐慌情緒，進而加重經濟動盪局面。

二、掩護黨國造假。禁止公佈三省PMI數據，除了粉飾太平外，也是避免中央與地方數據對不上號，讓外界輕易看穿中共當局數據造假的伎倆。

三、美中貿易戰正進入關鍵談判階段，北京有意營造「中國經濟穩定」，避免讓中方在貿易談判落居下風，減少談判籌碼。

四、一旦中國經濟每況愈下，觸發系統性金融風險，將帶動中國經濟全面崩潰，動搖中共黨國政權。所以，中共加強數據維穩，試圖壓制一切可能威脅其黨生存的「不安因子」。

然而，當中共越是掩蓋經濟真相、越是編造經濟數據，越是意味著中國經濟已經危機深陷。